#+title: Laboratorio 3
#+language: it
#+latex_header: \usepackage{lab3}
#+startup: fold

* TODO Cose
- [X] Voltage swing
- [ ] Sistemare le definizioni di impedenze di ingresso e di uscita
- [X] Pensare a come fare la logica dell'ADC flash
- [ ] Valore tipico della resistenza dinamica del BJT

* Incertezze
- Oscilloscopio
  + sulle ddp $3\%$ + mezza tacca
  + sulle frequenze la cifra che balla
  + tempi
- Multimetro
  + ddp $0.5\%$
  + resistenze $0.8\%$
  + corrente $0.8\%$
  + capacità $4\%$
- Impedenze in ingresso
  + oscilloscopio: $\SI{1}{\mega\ohm}$, $\SI{20}{\pico\farad}$
  + multimetro: $\SI{10}{\mega\ohm}$
- Banda passante oscilloscopio $\SI{10}{\mega\hertz}$ (di default è un passa basso, quando lo accoppio in =AC= è un passa banda)

* Analogica
** Reti lineari
- Thevenin: sostituisco una blackbox con una serie di un generatore ideale $V\ped{th}$ e di una resistenza $R\ped{th}$.
  Teoricamente la resistenza è la resistenza equivalente che vedo ai capi passivando tutti i generatori indipendenti (shorto i generatori di ddp e apro quelli di corrente), mentre la ddp equivalente è quella che vedo ai capi a circuito aperto. Sperimentalmente metto una resistenza di carico $R_{L}$ e ottengo un partitore: facendo un fit di $R_{L}$ contro $V_{L}$ trovo la ddp e la resistenza di Thevenin.

  È chiaro che la resistena equivalente è
  \begin{equation}
  R\ped{th} = \frac{(V\ped{out})\ped{open}}{(I\ped{out})\ped{short}}
  \end{equation}

- Modello a parametri $h$ per un quadrupolo lineare con due poli $1-3$ (ingresso) e $2-4$ (uscita) a terra in comune ($V_3 = V_4 = 0$) e poli indipendenti a coppie ($I_1 = -I_3$, $I_{2} = - I_{4}$). Le correnti sono positive se entranti. I parametri $h$ sono defininiti da
  \begin{equation}
  \begin{cases}
      V_{1} = h_{11} I_{1} + h_{12} V_{2} \\
      I_{2} = h_{21} I_{1} + h_{22} V_{2}
  \end{cases}
  \end{equation}
  Da cui
  \begin{gather}
  h_{11} = \left(\frac{V_{1}}{I_{1}}\right)\ped{2 \; short} \qquad
  h_{22}^{-1} = \left(\frac{V_{2}}{I_{2}}\right)\ped{1 \; open} \\
  h_{12}^{-1} = \left(\frac{V_{2}}{V_{1}}\right)\ped{1 \; open} = A_{V} \qquad
  h_{21} = \left(\frac{I_{2}}{I_{1}}\right)\ped{2 \; short} = A_{I}
  \end{gather}

- DIOCANE
  Ma è anche usando Thevenin sull'uscita
  \begin{equation}
  Z\ped{out} = \frac{(V_{2})\ped{2 \; open}}{(I_{2})\ped{2 \; short}} = h_{22}^{-1}
  \end{equation}

  L'impedenza in ingresso è invece un casino e sembra dipendere dal carico che ci si mette dopo. Se si shorta l'output è $Z\ped{in} = h_{11}$, se invece di lascia open l'output è $Z\ped{in} = h_{11} - h_{12} h_{21}/h_{22}$.
- Amplificatori in cascata. La condizione affinché la funzione di trasferimento complessiva sia il prodotto delle funzioni di trasferimento è che l'impedenza in ingresso dell'amplificatore successivo sia molto maggiore dell'impedenza in uscita dell'amplificatore corrente. Se ne abbiamo due la condizione è
  \begin{equation}
  \abs{Z\ped{in,2}} \gg \abs{Z\ped{out,1}}.
  \end{equation}

  Per vedere questo possiamo modellizzare un amplificatore (o filtro) come una parte in ingresso e in uscita disaccoppiate. Ai terminali in ingresso attacco \( Z\ped{in} \), in uscita metto la serie di un generatore che genera \( V\ped{in}A(\omega) \) (lavoriamo in trasformata) e di \( Z\ped{out} \). Ora ne metto due in serie e guardo il blocco centrale. Questo è un'unica maglia con
  1. Generatore di \( V_1 A_1 \)
  2. \( Z\ped{out,1} \)
  3. \( Z\ped{in,2} \)
  Con un po' di conti si vede che
  \begin{equation}
  \frac{V\ped{out}}{V\ped{in}} = \frac{A_1 A_2}{1 + \dfrac{Z\ped{out,1}}{Z\ped{in,2}}}.
  \end{equation}

- Teorema di Miller: considero un amplificatore in tensione lineare $V\ped{out} = A_{v} V\ped{in}$ e collego input e output tramite un loop di feedback di impedenza $Z$. Allora il circuito è equivalente all'amplificatore senza loop di feedback in cui input e output sono collegati a terra tramite impedenze
  \begin{equation}
  Z\ped{in} = \frac{Z}{1 - A_{v}} \qquad
  Z\ped{out} = Z \frac{A_{v}}{A_{v} - 1}
  \end{equation}
  Deve essere $Z\ped{in} + Z\ped{out} = Z$ perché la corrente che passa per le 3 impedenze è la stessa e la potenza dissipata nelle due situzioni deve essere la stessa.
** Fitri passivi
- Cascata passa basso passa alto, conto fattorizzato
- La cascata ha guadagno $A_1 A_2 \frac{Z_{in,2}}{Z_{in,2} + Z_{out,1}}$ (Domanda: perché? Intuitivamente ok ma è esatta?), che diventa per cascata passa basso passa alto $\frac{A_1 A_2}{1 + \frac{R_1}{R_2} A_1 A_2} < \frac{1}{2}$
- Trasformata di Laplace e impedenze in TDL
  + Definita su semipiano
  + Analitica dove definita (Fubini + Morera)
  + Trasformate note
  + Antitrasformata
  + Let's analytically continue e facciamo l'antitrasformata con Jordan e residui
- Salsa di filtri, bode e fase
- Plot di Nyquist: plotto $A(f)$ nel piano complesso come curva dipendente da $0 \leq f < +\infty$. Per il passa-basso (risp. passa-alto) è un semicerchio nel semipiano inferiore (risp. superiore) compesso centrato in $\Re{A} = 1/2$.
** Semiconduttori
- Struttura a bande, forma della densità di stati, banda di valenza e di conduzione.
- Drogare di tipo $n$ un materiale vuol dire aggiungere un atomo con elettrone in più (rispetto al reticolo di base) in uno stato a energia poco sotto la banda di conduzione. Questo sposta l'energia di fermi a metà tra il fondo della banda di conduzione e l'energia dello stato che ho aggiunto. Si vede che in questa condizione all'aumentare della temperatura (tenedo fissato il numero di particelle) aumenta il potenziale chimico.

  Quindi a temperatura non nulla riesco facilmente a promuovere elettroni dalla banda di valenza a quella di conduzione (e creare lacune nella banda di valenza).

- Drogare di tipo $p$ un materiale vuol dire aggiungere un atomo con elettrone in meno (rispetto al reticolo di base) in uno stato a energia poco sopra la banda di conduzione. Questo sposta l'energia di fermi a metà tra il fondo della banda di valenza e l'energia dello stato (vuoto) che ho aggiunto. Si vede che in questa condizione all'aumentare della temperatura (tenedo fissato il numero di particelle) diminuisce il potenziale chimico.
- All'equilibrio ho processi di creazione di lacune + elettrone e di ricombinazione di "stati legati" elettrone-lacuna. Se $G$ è il numero di creazioni per unità di tempo e di volume e $R$ è il numero di ricombinazioni per unità di tempo e volume allora la variazione nel tempo di elettroni in banda di conduzione $n$ è
  \begin{equation}
  \dod{n}{t} = G - R
  \end{equation}
  È ragionevole porre $R = r(T) \cdot np$ dove $p$ è la densità di buche in banda di valenza e $r(T)$ è indipendete da $n$ e $p$. All'equilibrio deve essere $np = G(T) / r(T)$, ma $G$ e $r$ non dipendono dal drogaggio e in assenza di questo è le densità sono uguali alla densità intrinseca $n = p = n_{i}$. Quindi
  \begin{equation}
  np = n_{i}^{2}
  \end{equation}
- Semiconduttore drogato di tipo $n$ è $n_{i} \sim 10^{10} \si{\centi\meter^{-3}}$ e $n = n_{D} \sim 10^{15} \si{\centi\meter^{-3}}$, da cui $p = n_{i}^{2}/n_{D} \sim 10^{5} \si{\centi\meter^{-3}}$ per cui si dice che gli elettroni sono i portatori maggioritari. Nei semiconduttoti drogati di tipo $p$ e ruoli di lacune e elettroni si scambiano e i portatori maggioritari sono le lacune.
- Corrente di coduzione: la mobilità è definita da $\vec{v} = \mu \vec{E}$ ed è maggiore per gli elettroni (che stanno nella banda di conduzione) rispetto alle lacune (che stanno nella banda di valenza). Anche le lacune contribuiscono alla conduzione in quanto gli elettroni della banda di valenza si possono spostare nelle lacune e quindi la lacuna si muove in senso opposto agli elettroni. Quindi è $\vec{J} = e (n \mu_{n} + p \mu_{p}) \vec{E}$, da cui una conducibilità $\sigma = e (n \mu_{n} + p \mu_{p})$: per il silicio non drogato la resisitività $\rho = 1/\sigma$ è $\sim\SI{100}{\kilo\ohm\centi\meter}$ mentre per il silicio drogato $n$ è $\sim\SI{1}{\ohm\centi\meter}$
- Corrente di diffusione: se ho un gradiente di portatori di carica (quindi $n$ e $p$ non sono uniformi spazialmente) allora ho una corrente $\vec{J} = q \vec{F}$ dove $\vec{F}$ è il flusso di portatori di carica. Se facciamo un modello di tipo diffusivo è
  \begin{equation}
  \vec{F}_{n} = -D_{n} \vec{\nabla}{n} \qquad
  \vec{F}_{p} = -D_{p} \vec{\nabla}{p}
  \end{equation}
  con $D_{i} = kT \mu_{i} / |q_{i}|$, da cui una corrente $\vec{J} = kT(\mu_{n} \vec{\nabla}{n} - \mu_{p} \vec{\nabla}{p})$.
** BJT di merda
- Equazioni di Ebers-Moll già approssimate
- Lo spessore della regione di svuotamento è \( W \propto \sqrt{\phi - V} \) dove \( \phi \) è il potenziale built-in e \( V \) è il potenziale esterno.
- BJT emitter-follower per piccoli segnali. Mi metto in zona attiva così \( i_{E} = (1 + h_{fe}) i_{B} \). La corrente di base a circuito aperto è
  \begin{equation}
  (i_{B})_{\outopen} = \frac{v\ped{in}}{R_{B} + h_{ie} + R_{E}(1 + h_{fe})}
  \end{equation}
  da cui
  \begin{equation}
  v\ped{out} = R_{E} (1 + h_{fe}) (i_{B})_{\outopen} = \frac{R_{E} (1 + h_{fe})}{R_{B} + h_{ie} + R_{E}(1 + h_{fe})} v\ped{in}
  \end{equation}
  Quindi per parametri ragionevoli il denominatore è circa \( R_{E} h_{fe} \) così come il numeratore e abbiamo amplificazione unitaria. Invece è
  \begin{equation}
  (i_{E})_{\outshort} = (1 + h_{fe}) (i_{B})_{\outshort} = \frac{1 + h_{fe}}{R_{B} + h_{ie}} v\ped{in}
  \end{equation}
  così
  \begin{align}
  Z\ped{in} &= \frac{v\ped{in}}{(i_{B})_{\outopen}} = R_{B} + h_{ie} + R_{E}(1 + h_{fe}) \\
  Z\ped{out} & = \frac{v\ped{out}}{(i_{E})_{\outshort}} = \frac{R_{E}}{1 + \dfrac{R_{E}(1 + h_{fe})}{R_{B} + h_{ie}}}
  \end{align}
  Quindi per paramentri ragionevoli \( Z\ped{in} \sim h_{fe} R_{E} \) quindi è grossa, mentre \( Z\ped{out} \) è piccola (o in ogni caso molto minore della resistenza in ingresso).

- Amplificatore BJT common emitter/emitter follower. Il circuito di polarizzazione è dato da un partitore tra $V_{CC}$ e terra in cui in mezzo attacco un $v\ped{in}$ piccolo ma caratteristico. Posso fare 2 approssimazioni per determinare il punto di lavoro:
  1) /Partitore stiff (rigido)/: assumo che la corrente di base sia molto più piccola della corrente che passa per il partitore.
  2) /Partitore soft/: Thevenin-izzo l'ingresso e faccio i conti un po' meglio.
** Semiconductors black magic: JFET
- Vedi Flaminio, le polarizzazioni non mi tornano con le condizioni di conduzione, di fatto va imparato a memoria.
- La larghezza della zona di svuotamento è proporzionale alla differenza delle ddp applicate tra gate e source e tra gate e drain rispetto ad una /tensione di pinch-off/ $V_{P}$ (negativa)
  \begin{equation}
  h \propto (V_{GS} - V_{P}) + (V_{GD} - V_{P}) = 2(V_{GS} - V_{P}) - V_{DS}
  \end{equation}
  Sperimentalmente vedo che se continuo ad aumentare $V_{DS}$ a $V_{GS}$ costante, la corrente satura perché la zona di svuotamento di allarga sempre di più. Prima che questo accada vedo una resistenza proporzionale ad $h$ quindi
  \begin{equation}
  I_{DS} = \kappa_{P} \left[2(V_{GS} - V_{P}) - V_{DS}\right] V_{DS}
  \end{equation}
  che vale fintanto che $V_{DS} < V_{GS} - V_{P}$ (questa soglia si trova imponendo $\partial I_{DS} / \partial V_{DS} = 0$, anche se la cosa sensata sarebbe $h=0$ ma viene un 2 di differenza)

  Per $V_{DS} > V_{GS} - V_{P}$ la corrente è indipendente da $V_{DS}$ e pari a $I_{DS} = \kappa_{P} (V_{GS} - V_{P})^{2}$.

  In tutto questo abbiamo assunto $V_{GS} > V_{P}$; se invece $V_{GS} < V_{P}$ è $I_{DS} = 0$ perché sì, ma chi ci ha capito qualcosa.

  Possiamo quindi distinguere 3 regioni
  \begin{equation}
  I_{DS} =
  \begin{cases}
  \kappa_{P} \left[2(V_{GS} - V_{P}) - V_{DS}\right] V_{DS} & 0 < V_{DS} < V_{GS} - V_{P} \quad \text{(zona ohmica)} \\
  \kappa_{P} (V_{GS} - V_{P})^{2} & 0 < V_{GS} - V_{P} < V_{DS} \quad \text{(saturazione)} \\
  0 & V_{GS} - V_{P} < 0 \quad \text{(interdizione)}
  \end{cases}
  \end{equation}
  e in tutti questi casi possiamo assumere $I_{G} \simeq 0$.

- La corrente massima a canale aperto si ottiene per $V_{GS} = 0$ e $V_{DS} = V_{P}$
  \begin{equation}
  I_{DSS} = \kappa_{P} V_{P}^{2}
  \end{equation}
  quindi la corrente massima per $V_{GS} \neq 0$ è $I_{DS} = I_{DSS} (1 - V_{GS}/V_{P})^{2}$ mentre in zona ohmica
  \begin{equation}
        I_{DS} = I_{DSS} \left[2\left(\frac{V_{GS}}{V_{P}}\right) - \frac{V_{DS}}{V_{P}}\right] \frac{V_{DS}}{V_{P}}
  \end{equation}
- Di solito il costruttore fornisce $V_{P}\sim \SI{-3}{\volt}$ e $I_{DSS} \sim \SI{10}{\milli\ampere}$ e non $\kappa_{P}$.
- Transconduttanza: in saturazione si ha
  \begin{equation}
  g_{m} = \dpd{I_{DS}}{V_{GS}} = \frac{2 I_{DSS}}{\abs{V_{P}}} \left(1 - \frac{V_{GS}}{V_{P}}\right) = \frac{2 \sqrt{I_{DSS}}}{\abs{V_{P}}} \sqrt{I_{DS}}
  \end{equation}

- Circuito di polarizzazione: ho resistenze $R_{G}$ e $R_{S}$ dal gate e source verso terra e $R_{D}$ dal drain verso $V_{DD}$. La retta di carico è
  \begin{equation}
  V_{DD} = (R_{D} + R_{S}) I_{DS} + V_{DS}
  \end{equation}
  In saturazione è $V_{DS} \simeq V_{DD}/2$ quindi
  \begin{equation}
  I_{DS} \simeq \frac{V_{DD}}{2(R_{D} + R_{S})}
  \end{equation}
  Dato che $I_{G} \simeq 0$, il gate è a terra quindi
  \begin{equation}
  V_{GS} \simeq - V_{S} = - R_{S} I_{DS} \simeq - \frac{R_{S}}{2(R_{S} + R_{D})} V_{DD}
  \end{equation}

- Modello a piccoli segnali: ho un generatore di corrente dipendente $i_{D} = g_{m} v_{GS}$. Si ha
  \begin{equation}
  v_{S} = \frac{g_m R_{S}}{1 + g_{m} R_{S}} v_{G} \qquad v_{D} = - \frac{g_m R_{D}}{1 + g_{m} R_{S}} v_{G}
  \end{equation}
  La transconduttanza ha un intervallo di variazione abbastanza ampio $g_{m}^{-1} \sim \SI{100}{\ohm} - \SI{10}{\kilo\ohm}$ e dipende molto dal punto di lavoro, quindi non sempre possiamo fare approssimazioni. Quando $R_{S}, R_{D} \gg 1/g_{m}$ allora abbiamo $v_{S} \simeq v_{G}$ e $v_{D} \simeq -\frac{R_{D}}{R_{S}} v_{G}$: quindi in common-drain è un follower, mentre in common-source è un amplificatore invertente.

- Impedenze di ingresso e uscita
  \begin{equation}
  Z\ped{in} = R_{G} \qquad Z\ped{out}\ap{CS} = \frac{R_{S}}{1 + g_{m} R_{S}} \qquad
  Z\ped{out}\ap{CD} = R_{D}
  \end{equation}
  mentre in assenza di $R_{G}$ l'impedenza in ingresso è l'impedenza tra gate e source del JFET, quindi infinita. Se $R_{S} \gg 1/g_{m}$ allora $Z\ped{out}\ap{CS} \simeq 1/g_{m}$.
** MOSFET soporiferi
- Se $V_{GS} \ll V\ped{th}$ le giunzioni $p-n$ sono polarizzate inversamente, ci sono molte lacune nella regione bulk-ossido (se $V_{GS} < 0$) e non c'è conduzione tra drain e source (regime di accumulo).

  Quando $V_{GS} \lesssim V\ped{th}$ cambio il profilo di carica all'interfaccia bulk-ossido e accumulo elettroni (in un NMOS) finché in corrispondenza di $V\ped{th}$ eguaglio la densità locale di lacune del bluk $p$ (regime di svuotamento)

  Quando $V_{GS} > V\ped{th}$ apro un canale di conduzione tipo $n$ tra il bluk e l'ossido che permette flusso di carica tra source e drain (regime di inversione)

- Negli NMOS è $V\ped{th} > 0$.
- Source e drain sono tipicamente simmetrici; per convenzione $V_{DS}$ è tale da generare una corrente di portatori maggioritari dal source al drain (dunque $V_{DS} > 0$ per gli NMOS)
- A differenza del JFET e del BJT abbiamo 4 poli ma di solito è sufficiente porre $V_{SB} = 0$ per polarizzare correttamente il MOSFET.
- Quando $V_{GS} \ll V\ped{th}$ oppure $V_{GS} > V\ped{th}$ le densità elettroniche sono circa uniformi e l'NMOS ha un comportamento ohmico con conduttanza
  \begin{equation}
  G = \sigma d \frac{w}{\ell} = \mu_{n} n e d \frac{w}{\ell} = \mu_{n} q_{n} \frac{w}{\ell}
  \end{equation}
  dove $\mu_{n}$ è la motilità degli elettroni, $q_{n}$ è la densità di carica superficiale sull'interfaccia bulk-ossido, $w$ è la larghezza trasversa del canale e $\ell$ la sua lunghezza.

  Se $V_{DS} = 0$, detta $h$ è lo spessore dell'ossido e $\epsilon$ la sua costante dielettrica, è $q_{n} = \epsilon (V_{GS} - V\ped{th})/h$. Ma se $0 < V_{DS} < V_{GS} - V\ped{th}$, la densità di carica è lineare andando dal source al drain, ovvero se $x_{S} = 0$ e $x_{D} = \ell$ si ha
  \begin{equation}
  q_{n} = \frac{\epsilon}{h} \left(V_{GS} - V\ped{th} - \frac{x}{\ell} V_{DS}\right)
  \end{equation}
  Se invece $V_{DS} > V_{GS} - V\ped{th}$ il canale si strozza prima di $x = \ell$ e gli elettroni devono attraversare un pezzo di bluk drogato $p$ prima di raggiungere il canale: alta resisitività e corrente costante indipendentemente da $V_{DS}$.

- In zona ohmica $0 < V_{DS} < V_{GS} - V\ped{th}$ ho una conduttanza media
  \begin{equation}
  G_{0} = \frac{1}{\ell} \int_{0}^{\ell} \mu_{n} \frac{w}{\ell} \frac{\epsilon}{\ell} \left(V_{GS} - V\ped{th} - \frac{x}{\ell} V_{DS}\right) \dif{x}
  \end{equation}
  da cui si trova
  \begin{equation}
  I_{DS} = G_{0} V_{DS} = \kappa \left[2(V_{GS} - V\ped{th}) - V_{DS}\right] V_{DS}
  \end{equation}
- Abbiamo quindi tre zone
  \begin{equation}
  I_{DS} =
  \begin{cases}
  \kappa \left[2(V_{GS} - V\ped{th}) - V_{DS}\right] V_{DS} & 0 < V_{DS} < V_{GS} - V\ped{th} \quad \text{(zona ohmica)} \\
  \kappa (V_{GS} - V\ped{th})^{2} & 0 < V_{GS} - V_{P} < V_{DS} \quad \text{(saturazione)} \\
  0 & V_{GS} - V\ped{th} < 0 \quad \text{(interdizione)}
  \end{cases}
  \end{equation}

- Il vantaggio della porta =NOT= fatta in logica CMOS (cascata di NMOS e PMOS con gate in comune) è sono entrambi in conduzione solo in un piccolo intervallo di transazione (l'NMOS entra in conduzione per $V_{GS}\ap{NMOS} > V\ped{th}$ e il PMOS per $V_{GS}\ap{PMOS} < V_{DD} - V\ped{th}$).
** OpAmp
*** Amplificatore differenziale
$v_{1}$ e $v_{2}$ gli ingressi. Se metto 2 a terra avrò $v\ped{out} = A_{1} v_{1}$, se metto 1 a terra avrò $v\ped{out} = A_{2} v_{2}$. Quindi per linearità $v\ped{out} = A_{1}v_{1} + A_{2}v_{2}$. Possiamo quindi scrivere
\begin{equation}
v\ped{out} = (A_{1} + A_{2}) \frac{v_{1} + v_{2}}{2} + \frac{A_{1} - A_{2}}{2} (v_{1} - v_{2})
\end{equation}
che definiscono il guadagno di modo comune $A\ped{a}$ e di modo differenziale $A\ped{d}$. Quindi è
\begin{equation}
v\ped{out} = A\ped{a} v\ped{a} + A\ped{d} v\ped{d} = A\ped{d} \left(v\ped{d} + \frac{v\ped{a}}{\rho}\right)
\end{equation}
ove $\rho = A\ped{d}/A\ped{a}$ è il /common mode rejection ratio/. Un buon amplificatore differenziale ha $\rho \to +\infty$.
*** Usi lineari
- Amplificatore invertente
  \begin{equation}
  A_{v} = - \frac{R_{2}}{R_{1}} \qquad Z\ped{in} = R_{1} \qquad Z\ped{out} = r\ped{out}
  \end{equation}
  Dove $r\ped{out}$ è l'impedenza in uscita dell'OpAmp, quindi ha impedenza in ingresso finita e impedenza in uscita tipicamente trascurabile.
- Amplificatore non-invertente
  \begin{equation}
  A_{v} = 1 + \frac{R_{2}}{R_{1}} \qquad Z\ped{in} = r\ped{in} \frac{A\ped{d}}{1 + R_{2} / R_{1}} \qquad Z\ped{out} = r\ped{out}
  \end{equation}
  Dove $r\ped{in}$ è l'impedenza in ingresso dell'OpAmp e $A\ped{d}$ è l'amplificazione differenziale, quindi ha impedenza in ingresso infinita e impedenza in uscita trascurabile.
- L'amplificatore invertente  e non-invertente funzionano anche con impedenze generiche $Z_{1}$ e $Z_{2}$ (passando in trasformata di Laplace).
- Derivatore: amplificatore invertente con $Z_{1} = 1/sC$ e $Z_{2} = R$; il guadagno è $A_{v} = - s/\omega_{0}$ con $\omega_{0} = 1/RC$ che è la derivata in trasformata di Laplace.

  Il problema è che l'amplificazione in funzione della frequenza è apparentemente illimitata, ma ci siamo messi in zona lineare: esiste una frequenza di saturazione oltre la quale $A_{v} = A\ped{max}$ (l'uscita non può avere ampiezza maggiore di $2 V\ped{CC}$). Per controllare la posizione del cutoff e l'amplificazione massima uso $Z_{1} = R' + 1/sC$ così l'amplificazione
  \begin{equation}
  A_{v} = - \frac{R}{R'}\frac{s}{s + \omega_{0}'} ,
  \end{equation}
  ove $\omega'_{0} = 1/R' C$, ha un polo del primo ordine in $s = -\omega'_{0}$ e quindi l'amplificazione satura a $A_{v} = - R / R'$ per $\omega > \omega_{0}'$.

- Integratore: amplificatore invertente con $Z_{1} = R$ e $Z_{2} = 1/sC$; il guadagno è $A_{v} = - \omega_{0}/s$ con $\omega_{0} = 1/RC$ che è l'integrale in trasformata di Laplace.

  Come il derivatore in realtà l'amplificazione satura a $A_{v} = A\ped{max}$ a basse frequenze. Per controllare la posizione del cutoff e l'amplificazione massima uso $Z_{1} = (sC + 1/R')^{-1}$ così l'amplificazione
  \begin{equation}
  A_{v} = - \frac{\omega_{0}}{s + \omega_{0}'} ,
  \end{equation}
  ove $\omega_{0}' = 1/R' C$, ha un polo del primo ordine in $s = -\omega_{0}'$ e quindi l'amplificazione satura a $A_{v} = -\omega_{0}/\omega_{0}' = - R'/R$ per $\omega < \omega_{0}'$.
- Amplificatore di carica: serve a cambiare la capacità in uscita dal circuito che rivela la corrente con una nota. Se voglio scaricare il condensatore di riferimento ci metto una resistena in parallelo sul ramo di feedback.
*** Usi non lineari
- Comparatore
- Time over treshold
- Trigger di Schmidt
*** Comportamento non ideale
- Non idealità dell'OpAmp:
  + guadagno differenziale finito $A\ped{d} \sim 10^{5}$
  + common mode rejection ratio finita $\rho \sim 10^{5}$
  + impedenza in ingresso $r\ped{in}\ap{BJT} \sim \SI{100}{\mega\ohm} - \SI{1}{\giga\ohm}$ e $r\ped{in}\ap{JFET} \sim \SI{1}{\tera\ohm}$
  + impedenza in uscita $r\ped{out} \sim \SI{10}{\ohm}$
  + capacità parassite
  + comportamento non ideale del generatore interno

- Per quantificare l'effetto delle capacità parassite supponiamo che l'amplificazione presenti un polo del primo ordine
  \begin{equation}
  A\ped{d}(s) = \frac{A_{0}}{1 + \dfrac{s}{\omega_{0}}}
  \end{equation}
  con $A_{0} \sim 10^{5}$. Tenedo conto di questo l'amplificazione di un non-invertente diventa dipendete dalla frequenza e con un polo del primo ordine
  \begin{equation}
  A_{v}(s) = \frac{A\ped{H}}{1 + \dfrac{s}{\omega\ped{H}}} \qquad
  \text{ ove } \qquad
  A\ped{H} = 1 + \frac{A_{0} R_{2} - R_{1} - R_{2}}{A_{0} R_{1} + R_{1} + R_{2}}
  \quad\text{ e }\quad
  \omega\ped{H} = \frac{A_{0}}{A\ped{H}} \omega_{0}
  \end{equation}
  che chiaramente ri riduce al caso ideale se $A_{0} \to +\infty$.

  Essendo $f_{0} = \omega_{0}/2\pi$ e $A_{0}$ caratteristiche dell'operazionale, in prima approssimazione indipendenti da $R_{1}$ e $R_{2}$, abbiamo che, al variare delle resistenze, il prodotto $A\ped{H} f\ped{H}$ si mantiene costante e definisce il /prodotto banda guadagno/ GBW. Per l'OpAmp usanto in lab è $\mathrm{GBW} \simeq \SI{4}{\mega\hertz}$, per cui se $R_{2} = 3R_{1}$ allora $A\ped{H} \sim 4$ da cui $f_{H} \sim \SI{1}{\mega\hertz}$.

- /Slew rate/: risposta non istantanea, massima pendenza che può avere il segnale in uscita. Valori tipici $0.01 - 10 \, \si{\volt/\micro\second}$.
** Feedback and stability
- Imponendo che $\tilde{x}\ped{out} = A (\tilde{x}\ped{in} + \beta \tilde{x}\ped{out})$ si ottiene un'amplificazione
  \begin{equation}
  A_{f} = \dfrac{A}{1 - \beta A}
  \end{equation}

- $L(s) = \beta(s) A(s)$ è il /loop-gain/
- Il feedback è
  + /positivo/ se $\beta > 0$ $\rightarrow$ sistemi non lineari e oscillatori
  + /negativo/ se $\beta < 0$ $\rightarrow$ amplificatori e filtri
- Oscillatori: se non metto input deve essere $(L(j\omega) - 1) \tilde{x}\ped{out}(\omega) = 0$ da cui o $\omega = \omega_{0}$ tale che $L(j\omega_{0}) = 1$ oppure $\tilde{x}\ped{out}(\omega) = 0$. La condizione per avere uscita non nulla è la /condizione di Barkhousen/ $L(j\omega) = 1$.

  Se facciamo un modellino un po' più realistico in cui abbiamo un delay di propagazione attaverso il loop di feedback, all'\( n \)-esima propagazione il segnale in uscita è $\tilde{x}^{(n)}\ped{out} = L^{n} \tilde{x}^{(0)}\ped{out}$, quindi, posto $L(j \omega) = \abs{L(\omega)} e^{j \phi(\omega)}$ abbiamo 3 situazioni
  1) Se $\abs{L(j \omega} < 1$ allora $\tilde{x}^{(n)}\ped{out}(\omega) \to 0$, ovvero il segnale muore
  2) Se $\abs{L(j \omega)} = 1$ allora $\tilde{x}^{(n)}(\omega) = e^{i \phi(\omega) n} \tilde{x}^{(0)}\ped{out}(\omega)$ da cui
     + se $\phi(\omega)/2\pi \in \mathbb{Z}$ allora $\tilde{x}\ped{out}(\omega)$ si mantiene costante ad ogni loop ed è arbitrario
     + se $\phi(\omega)/2\pi \notin \mathbb{Z}$ allora in media $\langle\Re{\tilde{x}^{(n)}\ped{out}}\rangle \to 0$ e abbiamo segnale nullo
  3) Se $\abs{L(j \omega)} > 1$ allora $\abs{\tilde{x}^{(n)}\ped{out}(\omega)} \to +\infty$, ovvero il segnale esplode
  Ora in una situazione reale è impossibile realizzare un circuito tale che $\tilde{x}^{(0)}\ped{out}(\omega)$ sia non nulla solo alle frequenze tali che $\abs{L(j \omega)} = 1$ quindi $x\ped{out}$ scoppia. D'altra parte in un circuito reale sono presenti effetti non lineari per cui l'amplificazione ($\beta$ e $A$) dipende dall'ampiezza del segnale e satura a grandi ampiezze: ci aspettiamo quindi che $\abs{L}$ diventi costante per $x_0 = \abs{\tilde{x}\ped{out}} \to +\infty$ e che $\partial{|L|}/\partial x_{0} < 0$ per $x_{0}$ grande.

  L'idea per la realizzazione di un auto-oscillatore è quindi di avere un circuito con $\abs{L} > 1$ dotato di un meccanismo di non linearità che saturi il segnale ad un valore controllato, che presenti una sola frequenza $\omega_{0}$ per cui $\phi(\omega_{0})/2\pi \in \mathbb{Z}$ (così da avere oscillazioni sinusoidali) e che inoltre sia stabile, ovvero che abbia
  + $\dpd{\phi}{\omega}(\omega_{0})$ grande
  + $\left.\dpd{|L|}{x_{0}}\right|_{|L| = 1}$ grande

- Tipicamente realizziamo l'open loop gain con elementi attivi e il feeback loop con elementi passivi. Le caratteristiche che voglio da un circuito con feedback negativo (a spese del guadagno) sono
  + desensibilizzazione del guadagno: se $A$ è grosso allora $A_{f} \simeq -1/\beta$ che quindi non dipende più dalle caratteristiche dell'amplificatore; più in generale ho che
    \begin{equation}
    \frac{\dif{A_{f}}}{A_{f}} = \frac{1}{1 - L} \frac{\dif{A}}{A}
    \end{equation}
    dove il denominatore (tipicamente ben approssimabile con il loop-gain) è il /fattore di destabilizzazione/
  + riduzione delle non linearità
  + riduzione del rumore
  + controllo delle impedenze di ingresso e di uscita: tanti casi brutti in base ai tipi di collegamento, in generale l'aggiunta del loop migliora l'impedenza in ingresso e in uscita (per un amplificatore in tensione aumenta l'impedenza in ingresso e diminuisce quella in uscita)
  + larghezza di banda

- Per introdurre effetti non lineari controllati nell'open loop gain di un aplificatore invertente la cosa più semplice che possiamo fare è mettere in serie alla resistenza del loop di feedback $R_{2}$ dell'invertente una resistenza $R_{3}$ in parallelo con due diodi in verso opposto, così
  \begin{equation}
  A \sim
  \begin{dcases}
  - \frac{R_{2} + R_{3}}{R_{1}} & \text{ampiezze piccole} \\
  - \frac{R_{2} + R\ped{f}}{R_{1}} \simeq - \frac{R_{2}}{R_{1}} & \text{ampiezze grandi}
  \end{dcases}
  \end{equation}
  dove $R\ped{f}$ è la resistenza forward del diodo (tipicamente trascurabile)

- /Oscillatore a sfasamento/: considero un circuito con feeback positivo che abbia $A$ dato da un amplificatore invertente (quindi reale, negativo e indipendete dalla frequenza) e $\beta$ in generale complesso.

  Ogni polo del primo ordine $1/(s + \omega_{0})$ in $\beta(s)$ introduce uno sfasamento in $L(j \omega)$ pari a $\varphi(\omega) = - \arctan(\omega/\omega_{0})$, quindi nullo a frequenza nulla e pari a $-\pi/2$ per $\omega \to +\infty$.
  Quindi per avere la condizione $\phi(\omega)/2\pi \in \mathbb{Z}$ a frequenza finita (non nulla) devo $\beta(\omega)$ deve presentare almeno 3 poli del primo ordine essendo approssimativamente
  \begin{equation}
  \phi(\omega) = \pi - \arctan\left(\frac{\omega}{\omega_{0}}\right) - \arctan\left(\frac{\omega}{\omega_{1}}\right) - \arctan\left(\frac{\omega}{\omega_{2}}\right)
  \end{equation}
  Per esempio possiamo usare una cascata di 3 partitori con impedenze $Z_{1}$ e $Z_{2}$: se $y = Z_{1}/Z_{2}$ il rapporto di partizione è $1/(1 + y)$ e il feedback loop gain viene
  \begin{equation}
  \beta = \frac{1}{1 + 6y + 5y^2 + y^3}
  \end{equation}
  Usando come partitore un passa-basso per cui $y = 1/j\omega R C$ è immaginario puro, la condizione di Barkhousen $\beta A = 1$ è, ricordando che $A$ è reale e dividendo parte reale e immaginaria
  \begin{equation}
  \begin{cases}
  1 + 5y^2 = A \\
  6y + y^3 = 0
  \end{cases}
  \end{equation}
  da cui si ottiene $A = -29$ e $\omega = 1/\sqrt{6} RC$.

- /Oscillatore viennese/: come nell'oscillatore a sfasamento dobbiamo trovare un modo per avere frequenze finite e non nulle in cui la fase del loop-gain si annulla. In questo caso uso un amplificatore non invertente che non porta sfasamento e una $\beta$ con uno zero in $\omega = 0$ e 2 poli. In questo modo
  \begin{equation}
  \phi(\omega) = \frac{\pi}{2} - \arctan\left(\frac{\omega}{\omega_{1}}\right) - \arctan\left(\frac{\omega}{\omega_{2}}\right)
  \end{equation}
  Per verificare la condizione di Barkhousen devo avere $A = 3$ e $\omega = 1/RC$.

  In lab non riesco chiaramente ad avere $A$ esattamente uguale a $3$ e nemmeno a usare capacità e resistenze uguali nel ramo di feedback. Quello che faccio e mandare un segnale in ingresso e variare le resistenze del  non-invertente per avere $A$ poco più grosso di 3: in questo modo l'autooscillatore diventa instabile, ma grazie alle non linearità riesco ad avere oscillazioni sinusoidali.

* Digitale
** 010101110100010111
- La cardinalità delle funzioni booleane da $f \colon \{0, 1\}^{n} \to \{0, 1\}^{m}$ è $2^{m \cdot 2^{n}}$.
- Parità $P(x_{0}, \ldots, x_{n-1}) = x_{0} \oplus \cdots \oplus x_{n-1}$.
- Minterm: =OR= delle combinazioni di ingressi che mi danno 1, che posso identificare univocamente con =AND= e =NOT=.
- Maxterm: =AND= delle combinazioni in ingresso che mi danno 0, che posso identificare univocamente con =OR= e =NOT=.
- Con =NAND= o =NOR= posso fare =AND=, =OR= e =NOT= quindi sono porte universali.
- Il complemento a 2 funziona perhé sì, l'overflow è un bordello.
- Half adder: sommo 2 numeri a 1 bit, facendo la tabella di verità vedo subito che è la somma è $\Sigma_{0} = x_{0} \oplus y_{0}$ e il carry è $c_{0} = x_{0} \cdot y_{0}$
- Full adder: sommo 2 numeri a $n$ bit, adesso devo fare attenzione perché per il bit \( k \)-esimo è $\Sigma_{k} = x_{k} \oplus y_{k} \oplus c_{k-1}$ e $c_{k} = x_{k} y_{k} + (x_{k} \oplus y_{k}) c_{k-1}$ (ovvero o il carry della somma bit-wise del \( k \)-esimo bit o il carry dovuto all'aver sommato alla somma bit-wise il carry \( (k - 1) \)-esimo) in cui $c_{-1} = 0$.
- Full adder con carry look-ahead: di fatto per il carry non fai una cosa ricorsiva ma hai blocchi che computano il carry usando tutte le cifre precedenti. Se devo computare la somma di $x_{n-1} \cdots x_0$ e $y_{n-1} \cdot y_0$  invece di calcolare la \(k\)-esima della somma e il carry \(k\)-esimo a partire da $x_k$, $y_k$ e il carry \((k-1)\)-esimo, hai dei blocchi che usando $c_1$, $\{x_{j}\}_{j \leq k}$ e $\{y_{j}\}_{j \leq k}$ (quindi con molti ingressi) computano direttamente $c_k$ che viene poi usato nella somma. Di fatto fai in parallelo il calcolo dei carry così ce l'ho subito a disposizione per calcolare le somme.
** Logica TTL
- Caratteristiche fisiche di una porta
  + soglie di tensione dei livelli: è bene che le bande di confidenza (=True= o =False=) in input siano più larghe di quelle in output; il noise margin high è $\min\{V\ped{out}\ap{H}\} - \min\{V\ped{in}\ap{H}\}$, il noise margin low è $ \max\{V\ped{in}\ap{L}\} - \max\{V\ped{out}\ap{L}\}$
  + velocità di risposta
  + fan-out
  + potenza dissipata
  + temperatura ottimale di funzionamento
- =NAND TTL=: il BJT con più emettitori funziona come un =AND=, l'ultimo stadio è un =NOT=, in mezzo ci metto un emiter-follower che non fa la funzione identica e probabilmente serve a cusmanare le impedenze di ingresso (e forse uscita); i diodi probabilmente servono ad evitare ddp negative troppo grosse in ingresso.
- Totem pole: in output al =NAND TTL= ci sono delle capacità $C_{L}$ parassite dovute alle giunzioni polarizzate inversamente o piuttosto a capacità in ingresso a quanto attaccato in uscita; quando ci sono transizoni $\mathrm{L} \to \mathrm{H}$ tale capacità si carica con costande di tempo $C_{L} R_{C}$. Tale tempo di carica può essere eccessivo e limitare la performace di una porta. Il problema dovrebbe essere risolto da uno stadio /totem pole/ ma fa cagare e non si capisce nulla.
- /Fan out/: numero massimo di porte logiche dello stesso dipo che posso attaccare in uscita ad una porta logica senza che tale porta smetta di funzionare normalmente. Se $I\ped{in, max}\ap{H}$ è la massima corrente in ingresso e $I\ped{out, max}\ap{H}$ è la massima corrente in uscita affinché la porta funzioni come deve con ingresso alto, il fan-out high è $N\ped{H} = I\ped{out, max}\ap{H}/I\ped{in, max}\ap{H}$ (e similmente il fan-out low). Sperimentalmente lo posso misurare attaccando un carico resistivo variabile e vedere a che corrente smette di funzionare come deve.

  Il fan-out tipico per porte =TTL= è $\lesssim 10$.

- I tempi di propagazione sono definiti al $50\%$ e i tempo per transizoni $\mathrm{H}\to\mathrm{L}$ e $\mathrm{L}\to\mathrm{H}$ sono quasi sempre divesi. Il tempo di salita e di discesa è definito rispetto al $10\%$ e $90\%$ (e anche questo è diverso nei 2 tipi di transizione), spesso ho overshoot e schifezze quindi devo andare un po' a occhio e interpolare con i valori asistotici, quindi non vengono misure molto precise (chiaro che non posso metterci come incertezza quella sui tempi data dall'oscilloscopio).

  Tipicamente sono sui $\SI{10}{\nano\second}$.

- I tempi di propagazione fanno un po' di casino: in particolare posso avere dei circuiti che dal punto di vista logico dovrebbero fare una cosa ma hanno dei transienti triggerati dal cambio di input in cui fanno cose che non ti aspetti. Ad esempio l'uscita di una porta =AND= con input =A= e una sequenza di 3 porte =NOT= collegate ad =A=.

  La presenza di tempi di propagazione è ancora più importante in presenza di loop di feedback che possono causare delle /race conditions/ oppure generare segnali periorici.
** Logica sequenziale
*** Latches
- La tabella di verità è utile ma la cosa sensata da guardare sono o i grafici con i segnali in funzione del tempo oppure il diagramma a stati perché quello che conta è lo stato asintotico del sistema.
- Equazione maestra dell'latch RS: $Q(t + \Delta t) = S + \overline{R} \cdot Q(t)$.
- Equazione maestra dell'latch RS con enable: $Q(t + \Delta t) = E \cdot S + \overline{E \cdot R} \cdot Q(t)$. Se $E = 1$ riottengo il latch RS, mentre se $E = 0$ ho la funzione di hold.

  Se all'enable attacco un clock posso usare il latch RS con enable come una cella di memoria a scrittura abilitata dal clock, ma non è veramente sincrona con il clock perché quando questo è alto una transizione in $R$ e $S$ si propaga in modo asincrono.
- Latch D è un latch RS con enable in cui obbligo $D = S = \overline{R}$. L'equazione maestra è $Q(t + \Delta t) = E \cdot D + \overline{E} \cdot Q(t)$. In questo modo non ho più la race condition e l'hold è fatto dall'enable.
- Il termine race conditon è un po' a caso e mi sembra che sia usato un po' impropriamente.
- I vari latch (e in particolare il JK) non sono così semplici come li fanno loro perché suppongo sempre che $Q' = \overline{Q}$, però è vero che se sono in uno stato in cui $Q' = \overline{Q}$ non posso mai andare in stati in cui $Q' = Q$.
- Se guardo il JK solo tra gli stati in cui $Q' = \overline{Q}$ ho =HOLD=, =SET=, =RESET= e =TOGGLE=.
*** Flip-Flop
- Un Flip-flop è un latch edge-triggered (sincrono) mentre il latch è level-triggered (asincrono quando il clock è alto)

  Per fare dei latch sincroni devo fare in modo che le transizioni avvengano solo quando il clock fa transizioni. Una possibilità è quella di usare dei master-slave RS (o JK) in cui collego l'uscita del master all'entrata dello slave e nego il clock dello slave: in questo modo quando il clock è alto l'input viene caricato e salvato in modo asincrono nell'output del master, quando il clock è basso output del master è in =HOLD= e viene caricato in modo sincrono con la discesa del clock nell'output dello slave.

- I FF-RS e FF-JK possono essere affetti da glitch ($R = 0$ e $S$ alto per un tempo minore del semiperiodo del clock) che porta l'uscita del master alta e poi in =HOLD= che quindi viene propagata all'uscita dello slave.

  Nei FF-D non succede se viene rispettato il tempo di =HOLD= e di =SETUP=
- Per risolvere il problema dei glitch in un FF-JK mando in ingresso ad un FF-D l'uscita di un blocco logico che implementa l'equazione maestra del JK, ovvero
  \begin{equation}
  D = J \cdot \overline{Q(t)} + \overline{K} \cdot Q(t)
  \end{equation}
- Tempi caratteristici di un FF
  + tempo di propagazione $t\ped{p}\ap{HL}$ e $t\ped{p}\ap{LH}$: ritardo nella della variazione di $Q$ rispetto all'input (in salita o in discesa);
  + tempo di salita/discesa $t\ped{HL}$ e $t\ped{LH}$: tempo che ci mette $Q$ a fare le transizioni $\mathrm{H}\to\mathrm{L}$ e $\mathrm{L}\to\mathrm{H}$;
  + tempo di =CLOCK= $t\ped{clk}$;
  + tempo di =SETUP= $t\ped{stp}$: tempo minimo precedente al fronte del =CLOCK= durante il quale l'ingresso deve essere stabile;
  + tempo di =HOLD= $t\ped{hld}$: tempo minimo successivo al fronte del =CLOCK= durante il quale l'ingresso deve essere stabile.
  Perché funzioni bene deve essere $t\ped{HL}, t\ped{LH} < t\ped{p} < t\ped{clk}/2$. Inoltre deve essere $t\ped{hld} + t\ped{stp} < t\ped{clk}/2$ e $t\ped{hld} < t\ped{p}$.

  Valori tipici $t\ped{stp} \simeq \SI{20}{\nano\second}$, $t\ped{hld} \simeq \SI{4}{\nano\second}$ e quindi $\min\{t\ped{clk}\} \simeq \SI{25}{\nano\second}$.
- =PRESET= e =CLEAR= sono asincroni
** Registri
- Shift-register: /serial in-parallel out/, clock uguale per tutti.
- Non è detto che il clock arrivi in modo sincrono a tutti i flip-flop, la differenza tra i tempi di arrivo è il tempo di skew $t\ped{skw}$. Affinché funzioni bene deve essere $t\ped{p} > t\ped{hld} + t\ped{skw}$.
- Se prelevo l'uscita da una sola delle uscite dello shift-register ho un /serial in-serial out/ e il FF ha la funzione di /buffer/.
- Posso anche fare /parallel in-parallel out/ usando =CLEAR= e =PRESET= ma diventa asincrono.
- Twisted-Johnson counter: $n$ FF-D in serie in cui l'input del primo è l'output negato dell'ultimo. Se lo inizializzo con $Q_{0} = 1$ e $Q_{1} = \cdots = Q_{n-1} = 0$ allora in ogni $Q_{i}$ ho un'onda quadra di periodo $T = 2n t \cdot \ped{clk}$.
- Contatore asincrono a $n$ bit: collego $n$ FF-JK con $J = K = 1$ (quindi toggle) e in cui il clock del \( k \)-esimo è $Q_{k-1}$. Dato che il FF-JK toggla solo sulla discesa (oppure sulla salita) del clock abbiamo che il segnale in $Q_{k}$ ha periodo doppio del segnale in $Q_{k-1}$, se parto con $Q_{0} = \cdots = Q_{n-1} = 0$ se guardo il /parallel out/ sto contando in binario da 0 a $2^{n} - 1$.

  Se voglio contare al contrario prendo l'uscita dai $\overline{Q}$.

  È asincrono perché il FF \( k \)-esimo deve aspettare che il FF \(k - 1\)-esimo faccia la transizione. Quindi nel caso peggiore nell'ultimo ho un tempo di ritardo che è $n \cdot t\ped{p}$.

- Contatore decadico: contatore a 4 bit in cui faccio in modo che quando l'uscita è 1010 viene attivato il clear. La soluzione più stupida ha un po' di problemi con la temporizzazione.
- Contatore sincrono: il tempo di ritardo rispetto al clock è costante all'uscita di ogni FF e pari a $t\ped{p}$, questo perché quando il clock commuta, provoca una commutazione nel primo con ritardo $t\ped{p}$ ma anche nel secondo perché sul fronte di discesa è ancora $Q_{0} = 1$ e così per i successivi. Poi c'è anche il tempo di ritardo della porta =AND=
- FIFO: fanno un po' schifo e non è chiaro come si gestiscano i due tempi di clock assieme.
- Nel divisore metto in input al sommatore il complemento a 2 del divisore ma non si sa come viene fatto. Il dividendo viene caricato in un array di FF-D. Attenzione al fatto che i numero non vengono caricati con segno: full-adder dovrei avere $1x_{n-2} \cdots x_{0}$ (dividendo) e $0y_{n-2} \cdots y_{0}$ (divisore), e continuo a sottrarre fintanto che la cifra più significativa di $y / x$ è 0, ovvero fintanto che il carry di $x_{n-2}$ e $y_{n-2}$ è 1; qunado diventa zero smetto di contare; ma non mi interessa davvero tenere conto del bit più significativo quindi non ce lo metto.
** FSM
- FSM di Moore: la rete logica combinatoria che dà l'output è funzione solo dello stato della macchina, ovvero ha in input solo l'uscita del registro
- FSM di Miele: la rete logica combinatoria che dà l'output è funzione dello stato della macchina e dell'input, ovvero ha in input l'uscita del registro el'input della macchina.
** Logica programmabile
- PAL e PLA sono ordinate lessicograficamente dalla più stupida (programmo solo =AND=) alla meno stupida (programmo =AND= e =OR=).
- L'output di una ROM è una somma di minterm quindi posso implementare qualsiasi funzione logica.
- Una ROM a $n$ ingressi ha bisogno di un decoder fatto a $2^{n}$ porte =AND= a $n$ ingressi che è chiaramente un problema se $n$ è grosso. La soluzione è l'indirizzamento XY in cui uso parte dell'output per comandare dei selettori di una matrice di diodi grossa.

  Per esempio se ho 9 ingressi e 4 uscite dovrei usare 512 porte =AND=. Se le splitto in $6 + 3$ uso 64 porte =AND= e poi un encoder $64 \times 32$ e dei selettori 8 a 1 comandati da 3 ingressi per avere un'uscita a 4 bit.
- MUX: coinvoglia $2^{n}$ ingressi in 1 uscita tramite $n$ linee di controllo.

  Per $n = 1$, quindi due ingressi $x_{0}$ e $x_{1}$ e una linea di controllo $s$ l'uscita è
  \begin{equation}
  y = s \cdot x_{0} + \overline{s} \cdot x_{1}.
  \end{equation}

  Per $n = 2$, quindi quattro ingressi $x_{0}, x_{1}, x_{2}, x_{3}$ e 2 linee di controllo $s_{0}, s_{1}$ l'uscita è
  \begin{equation}
  y = s_{0} \cdot s_{1} \cdot x_{0} + \overline{s_{0}} \cdot s_{1} \cdot x_{1} + s_{0} \cdot \overline{s_{1}} \cdot x_{2} + \overline{s_{0}} \cdot \overline{s_{1}} \cdot x_{4}.
  \end{equation}

- Con un MUX $2^{n}:1$ posso facilmente implementare una funzione $f \colon \{0, 1\}^{n} \to \{0, 1\}$, ma posso anche fare una funzione $f \colon \{0, 1\}^{n+1} \to \{0, 1\}$, questo perché fissate le primi $n$ input $x_{0}\cdots x_{n-1}$, $f$ può assumere come valori solo 0, 1, $x_{n}$ o $\overline{x_{n}}$ e quindi basta mettere in ingresso al MUX tali valori e fare le opportune combinazioni.
- Provare a fare un full-adder con il MUX
- La notazione per MUX e DEMUX è diversa diocane.
- Se in input ad un DEMUX metto 1 (enable) allora in uscita ho tutte le combinazioni di =AND= e =NOT= degli ingressi $\Rightarrow$ template
- Se la funzione da implementare ha molti ingressi e non tutti i termini prodotto utilizzati è più pratico utilizzare una PAL, PLA che un DEMUX o una ROM
- FPGA: array di /configurable logic blocks/ connessi tramite /routing channels/ (bus programmabili).

  Il CLB è fatto da una look-up table programmabile a $n$ ingressi che implementa una funzione a $n$ variabili, un FF e un DEMUX tra l'output della LUT e del FF.
- Esempio cancerogeno del CLB fatto con 3 MUX e una porta =OR=
** Microcontrollori
- Ogni linea del BUS trasporta 1 bit di informazione.
- Dato che più componenti sono collegati allo stesso BUS servono delle /porte tri-state/ che permettano la comunicazione di un componente alla volta con il BUS. Se enable è 0 la porta tri-state scollega il componente dal bus (alta impedenza) e l'output è $\mathghost$, se enable è 1 funziona da porta identica a bassa impedenza.

  Infatti guardando Figura [[fig:porta-tristate]] vediamo che
  1) se $E = 1$ allora all'entrata del =PMOS= e del =NMOS= abbiamo $\overline{I}$, quindi
     + se $I = 0$ allora $V_{GS}^{\texttt{NMOS}} = \SI{5}{\volt}$, l'=NMOS= è in saturazione e l'output è basso
     + se $I = 1$ allora $V_{GS}^{\texttt{PMOS}} = -\SI{5}{\volt}$, il =PMOS= è in saturazione e l'output è alto
  2) se $E = 0$ allora $V_{GS}^{\texttt{NMOS}} = V_{GS}^{\texttt{PMOS}} = \SI{0}{\volt}$ i CMOS sono in interdizione e l'output è in uno stato di alta impedenza.

  #+caption: porta tri-state in comics-sans con CMOS.
  #+label: fig:porta-tristate
  #+attr_latex: :width 0.6\linewidth
  [[file:img/tristate.png]]

- Architettura
  + /Von-Neumann/: dati e istruzioni condividono lo stesso BUS di comunicazione con la CPU
  + /Harvard/: dati e istruzioni hanno BUS separati per la comunicazione con la CPU
- Caratteristiche
  + tipo di architettura e di istruzioni disponibili
  + frequenza di clock ($\sim \SI{10}{\mega\hertz}$)
  + risorse (numero di ALU, registri, RAM)
- Con riferimento alla Figura [[fig:microcontrollore]]
  + architettura Harvard (bus separato tra dati e istruzioni) che permette di eseguire un'istruzione in contemporanea con il /fetch/ della successiva
  + memorie
    1. /Flash/: 32 kbyte, suddivisa in una parte dedicata al programma di =BOOT= e una parte contenente il programma effettivo scritto dall'utente
    2. /General purpose registers/: 32 registri a 8 bit direttamente collegati alla ALU, alla Data SRAM e al BUS
    3. /Data SRAM/: 2000 locazioni di memoria a 8 bit, i primo 32 sono una mappatura dei registri del general purpose register, circa 200 sono usate per gestire l'I/O, poi gli altri servono per contenere dati e operazioni di controllo; la scrittura e la lettura durano 2 cicli di clock.
    4. /EEPROM/ usata come piccolo hard-disk da scrittura lenta da 1 kbyte
  + l'indirizzamento alla memoria può essere
    1. /diretto/ se si trasmette l'indirizzo della locazione di memoria
    2. /indiretto/ se si trasmette un puntatore all'indirizzo della locazione di memoria
  + /program counter/: contiene l'indirizzo della prossima istruzione (/instruction pointer ip/)
  + /status and control register/: informazioni sullo stato di esecuzione delle istruzioni
  #+caption: schema dell'=ATMEL 328=.
  #+label: fig:microcontrollore
  #+attr_altex: :width 0.1\linewidth
  [[file:img/micro-schifo.png]]
- Altri componenti sono il clock, chip di controllo del clock, contatori, un comparatore analogico, un'ADC, chip per la gestione della comunicazione seriale
- Componenti di una ALU
  + reti combinatorie
  + sommatori e sottrattori
  + moltiplicatori e divisori
  + MUX
  + registri a scorrimento per shift
  Un modello stupido di ALU è una serie di reti logiche che implementano diverse funzioni sugli input le cui uscite sono collegate ad un MUX che permette di selezionare una di queste uscite in base all'istruzione che riceve la ALU.
- In teoria c'è differenza tra il ciclo di clock e il ciclo di macchina ma sono solo nomi e non l'ho capito. Nelle slide c'è scritto $1 \, t\ped{mch} = 4  \, t\ped{clk}$.
- L'esecuzione del programma è una FSM
  1. =BOOT=: esecuzione del bootloader contenuto nella memoria FLASH
  2. =FETCH= (1 clock):
     + l'instruction pointer viene caricato nell'/instruction register/ l'instruction pointer viene incrementato di 1
     + l'/operational code/ contenuto nell'istruzione viene letto dall'/instruction decoder/, decodificato e vengono generati i segnali necessari (per esempio il giusto segnale da inviare al MUX della ALU)
  3. =EXEC= (1 clock): i dati necessari all'esecuzione vengono letti, la ALU computa e il risultato viene scritto dove richiesto
  Nota che l'execute \(n\)-esimo è eseguito in parallelo al fetch \((n+1)\)-esimo (possibile solo in architettura Harvard).

  Dopo il =BOOT= passa a =FETCH= e cicla tra =FETCH= e =EXEC=. Il segnale di =RESET= riporta la FSM al =BOOT=.
- Balzano subrutine, I/O e interrupt.
** DAC e ADC
Nella conversione devo mappare valori a $n$ bit in tensioni fino ad una tensione massima $V\ped{max}$, quindi se $x_V \in \{0, 1\}^{n}$ è il corrispondente digitale di $V \in [0, V\ped{max}]$ deve essere
\begin{equation}
x_{V} = \left\lfloor V \, \frac{2^{n} - 1}{V\ped{max}}\right\rfloor
\end{equation}
chiaramente poi convertito in binario. Abbiamo preso il /floor/ del rapporto tra la tensione analogica e la tensione massima, ma potremmo anche prendere il /ceil/; questo dipende chiaramente dall'implementazione dell'ACD o della DAC.

Chiaramente la conversione tra segnale analogico e digitale ha un errore intrinseco pari a $\pm 0.5$ sul LSB.

Rispetto al comportamento ideale in Figura [[fig:dac-adc-ideale]], una DAC o una ADC reale può presentare
+ /offset error/: $x_{V} = 0$ anche se $V > 0$
+ /gain error/: $x_{V} = 2^{n} - 1$ anche se $V < V\ped{max}$
+ non linearità
#+caption: curva caratteristica ideale della conversione analogico-digitale.
#+label: fig:dac-adc-ideale
#+attr_latex: :width 0.5\linewidth
[[file:img/dac-adc-ideale.png]]
*** DAC
- DAC a sommatore: l'idea è di usare un circuito sommatore con OpAmp con $n$ ingressi controllati ciascuno controllato da un interruttore (che il \(k\)-esimo bit di $x_{V}$) e con una resistenza $R_{k} = 2^{k} R$ nel \(k\)-esimo ingresso. Se la resistenza di feedback è $R'$ per linearità è
  \begin{equation}
  V\ped{out} = \sum_{k=0}^{n-1} - \frac{R'}{2^{k} R} x_{n-1-k} V_{0}
  = - V_{0} \frac{R'}{2^{n-1} R} \sum_{k=0}^{n-1} 2^{k} x_{k} = - V_{0} \frac{R'}{2^{n-1} R} \, x_{V}
  \end{equation}
  dove $x_{n-1} \cdots x_{0} \in \{0, 1\}^{n}$ è l'espressione in binario di $x_{V}$ e $V_{0}$ è tipicamente $\SI{5}{\volt}$.

  Il grosso problema è l'incertezza sui valori delle resistenze, in particolare per avere un DAC sensato la tolleranza su $R_{0} = R$ deve essere $2^{n-1}$ volte minore di quella su $R_{n-1}$ che può essere un problema per $n$ grosso.

- DAC $R-2R$ ladder: per linearità considero uno degli $n$ interruttore acceso alla volta, sia questo il \(k\)-esimo. Nel nodo \(k\)-esimo della scala ho una resistena $2R$ verso $V_{k} = V_{0}$, una resistenza $R_{k}\ap{L}$ verso sinistra e $R_{k}\ap{R}$ verso destra: essendo $V_{k \pm 1} = 0$ trovo che
  \begin{align}
  R_{k}\ap{L} &= R + \frac{2R \cdot R_{k-1}\ap{L}}{2R + R_{k-1}\ap{L}} \qquad (k\neq 0)\\
  R_{k}\ap{R} &= R + \frac{2R \cdot R_{k-1}\ap{R}}{2R + R_{k-1}\ap{R}} \qquad (k \neq n-1)
  \end{align}
  Dato che $R_{0}\ap{L} = R_{n-1}\ap{R} = 2R$ troviamo subito $R_{k}\ap{L} = R_{k}\ap{R} = 2R$.

  Inoltre nel nodo \(k\) esimo abbiamo una corrente ``entrante'' $I_{k}$ dal generatore $V_{k} = V_{0}$ e 2 correnti ``uscenti'' $I_{k}\ap{L}$ e $I_{k}\ap{R}$; essendo la resistenza equivalente vista dal nodo \(k\) esimo uguale (a $2R$) verso destra e verso sinistra si ha subito
  \begin{equation}
  I_{k}\ap{L} = I_{k}\ap{R} = \frac{1}{2} \frac{V_{k}}{3R}
  \end{equation}
  Considerando ora il nodo \((k+1)\)-esimo, essendo $V_{k+1} = 0$ e otteniamo $I_{k+1}\ap{R} = I_{k}\ap{R}/2$. Così in definitiva
  \begin{equation}
  V_{+} = 2R I_{n-1}\ap{R} = 2R \frac{I_{k}\ap{R}}{2^{n-k}} = \frac{1}{2^{n-k}} \frac{V_{k}}{3}
  \end{equation}
  Essendo l'amplificatore non invertente otteniamo per linearità ($V_{k} = x_{k} V_{0}$)
  \begin{equation}
  V\ped{out} = \left(1 + \frac{R_{2}}{R_{1}}\right) \sum_{k=0}^{n-1} \frac{x_{k}}{2^{n-k}} \frac{V_{0}}{3} = \left(1 + \frac{R_{2}}{R_{1}}\right) \frac{V_{0}}{3 \cdot 2^{n}} x_{V}
  \end{equation}
*** ADC
- ADC a contatore: se voglio digitalizzare $V$ genero una rampa e continuo a contare fino a quando è $V > V\ped{rampa}$ e l'esito del conteggio è una rappresentazione digitale di $V$. Ottengo sempre una stima per eccesso di $V$. L'errore massimo che commetto è $\pm V\ped{ref}/2$ dove $V\ped{ref}$ è l'ampiezza dello scalino prodotto dalla DAC integrata nell'ADC a contatore.

  Non è molto efficiente perché sto facendo un sacco di confronti inutili: se ho un clock a $\SI{10}{\kilo\hertz}$, un contatore a 10 bit e una $V\ped{ref} = \SI{5}{\milli\volt}$ la ddp massima che posso convertire è $\sim\SI{5}{\volt}$ e ci metto al più $2^{10}/\SI{10}{\kilo\hertz} = \SI{2}{\second}$.
- ADC ad approssimazioni successive: invece di fare una rampa faccio binarary search in $[0, V\ped{max}]$. L'implementazione a blocchi ok, il circuito specifico balza.

  Il numero che ottengo alla fine è arrotondato per difetto.
- ADC a singola rampa: la rampa non viene più generata da una DAC ma dalla carica di un condensatore con sorgente di corrente nota. Un counter+comparatore conta fino a quando è $V > V_{C}$.

  La precisione della misura dipende da quanto conosciamo la capacità del condensatore e quanto è stabile la sorgente di corrente; la calibrazione è un po' un problema. Il tempo di conversione massimo per una ADC a $n$ bit è sempre $2^{n} t\ped{clk}$.
- ADC a doppia rampa. Idea
  1. un convertitore tensione-corrente fornisce ad un condensatore una corrente costante $I\ped{chr} \propto V$ ad un condensatore per un tempo $t\ped{chr}$; la ddp ai capi del condensatore alla fine è
     \begin{equation}
     V_{C} = \frac{I\ped{chr} t\ped{chr}}{C}
     \end{equation}
  2. il condensatore viene fatto scaricare a corrente costante e il contatore misura il tempo di scarica
     \begin{equation}
     t\ped{dis} = \frac{C V_{C}}{I\ped{dis}}
     \end{equation}
  Posto quindi $t\ped{chr/dis} = n\ped{chr/dis} t\ped{clk}$ e $V = \kappa I\ped{chr}$ si ha
  \begin{equation}
  V = \frac{n\ped{dis}}{n\ped{chr}} \kappa I\ped{dis}
  \end{equation}

  È precisa ma è lenta.

  Per l'implementazione, con riferimento alla Figura [[fig:adc-doppiarampa]]
  + Il primo OpAmp è un integratore, per $0 \leq t \leq t\ped{max} = 2^{n} t\ped{clk}$ ($n$ è il numero di bit del contatore) la tensione costante da digitalizzare $V_{a}$ è collegata all'ingresso e quindi è
    \begin{equation}
    V(t) = -\frac{1}{RC} \int_{0}^{t} V_{a} \dif{t'} \qquad \Rightarrow \qquad V(t\ped{max}) = - V_{a} \frac{2^{n} t\ped{clk}}{RC}
    \end{equation}
  + Raggiunto $t\ped{max} = 2^{n} t\ped{clk}$ il contatore si resetta e commuta l'ingresso dell'integratore su una tensione di riferimento $V\ped{ref} < 0$ e si ha
    \begin{equation}
    V(t + t\ped{max}) =  - V_{a} \frac{2^{n} t\ped{clk}}{RC} + \frac{1}{RC} \int_{0}^{t} |V\ped{ref}| \dif{t'}
    \end{equation}
  + La carica continua fintanto che $V < 0$, superata questa soglia il comparatore scatta e ferma il conteggio. Il tempo a cui questo succede è $t_{0} = m t\ped{clk}$ tale che $V(t_{0} + t\ped{max}) = 0$ ovvero
    \begin{equation}
    m = \frac{V_{a}}{|V\ped{ref}|} 2^{n}
    \end{equation}

  #+caption: ADC a doppia rampa.
  #+label: fig:adc-doppiarampa
  #+attr_latex: :width 0.6\linewidth
  [[file:img/adc-doppiarampa.png]]

- ADC flash: il segnale viene inviato simultaneamente all'ingresso di $2^{n} - 1$ comparatori che confrontano $V$ con tensioni di riferimento $V_{k}$ a passo costante ($V_{k+1} - V_{k} = V_{0}$) ottenute con una rete di partizione a partire da una ddp costante $V\ped{max}$. Usando infatti $2^{n}-1$ resistenze uguali $R$ in serie si vede immediatamente che la ddp nel \(k\)-esimo nodo è $V_{k} = k V\ped{max}/(2^{n}-1)$. Questi confronti vengono inviati in ingresso ad un decodificatore che traduce i $2^{n}-1$ confronti in codice binario.

  Molto veloci e posso generare anche delle tensioni di riferimento non lineari ma:
  + ci vogliono un botto di comparatori e resistenze
  + la precisione è limitata dalla tolleranza sul valore delle resistenze

* Relazioni
** Analogica
1) Inutile, rivedere qualcosa sulle incertezze tipiche delle cose
2) Motivare la scelta della frequenza di taglio guardando il rapporto tra le attenuazioni alle due frequenze. Nel passa-banda le frequenze di tagli si spostano perché la non indipendenza porta ad un'amplificazione massima $\leq 1/2$.
3) Il punto di lavoro è fissato a priori a $\SI{1}{\milli\ampere}$: da questo ricavo la condizione su $R_{1} + R_{2}$ affinché il paritore stiff, inoltre dall'equazione di maglia sulla giunzione $V_{BE}$ e imponendo che $V_{BE} \sim \SI{0.7}{\volt}$ ricavo che $R_{1} \sim 10 R_{2}$.
4) Nella misura dell'impedenza in ingresso bisogna fare attenzione che ad alte frequenze (anche già per $\SI{1}{\kilo\hertz}$) diventano importanti le capacità delle giunzioni gate-source e gate-drain. Posso valutarne gli effetti usando Miller.
5) Ok
6) Cancro. L'ampiezza in $V\ped{sh}$ è il doppio dell'ampizze dall'onda quadra: se questa ha ampiezza $V_{0}$ e $V_{S}$ è inizialmente basso, quindi a $-V_{0}/2$,  e l'output è nullo; quando $V_{S}$ scatta ad alto a $V_{0}/2$ il condensatore $C_{T}$ accumula una carica $C_{T} V_{0}$ che è la stessa carica su $C_{F}$ che quindi parte da $V_{0}$ (essendo $C_{T} \simeq C_{F}$).

   È evidente (l'avete osservato anche voi) che i tempi di salita e discesa di $V\ped{discr}$ non siano uguali:
   - il primo dipende dallo slew-rate ed è $\sim \SI{2}{\volt/\micro\second}$;
   - il secondo è meno ripido perché corrisponde alla transizione del discriminatore sulla discesa esponenziale di $V\ped{sh}$, che ha una derivata piccola in prossimità della soglia. Quindi esiste un intervallo temporale durante il quale l'uscita di =X2= è in zona lineare; provare a calcolarne la durata (facendo opportune ipotesi sul guadagno dell'OpAmp a quelle frequenze).

   Ancora più cancro nell'astabile, in particolare quando l'alimentazione diventa più piccola di $V_{\gamma} + V_{z}$. Slew rate e condizioni sulla frequenza da rivedere ($f \ll \mathrm{SR}/V\ped{out}$)
7) Oscillatore viennese. Da cosa dipende il tempo caratteristico delle oscillazioni esponenziali.
8) Funzione identica con un complicato sistema di specchi e leve.
** Digitale
1) Cancro dell'andamento qualitativo della corrente nella porta =NOT= guardando il grafico con i transistor.

  Tempo di salita molto lungo nella transizione $\mathrm{L}\to\mathrm{H}$ molto lungo per effetti a caso, ma non giustificato va bene comunque.

  Per giustificare il comportamento nella porta =NAND= fatta con BJT è bastato dire che in logica TTL un ingresso scollegato è alto.

  Se mando in uno =XOR= due onde quadre sfasate di $\pi/2$, l'uscita è un segnale di frequenza doppia.

2) Nel latch D con enable fatto con i NAND il tempo di propagazione $\mathrm{L}\to\mathrm{H}$ e $\mathrm{H}\to\mathrm{L}$ sono diversi perché bisogna aspettare un numero diverso di porte NAND. In particolare mi è venuto che $t_{\mathrm{L}\to\mathrm{H}} \sim 2 \cdot t\ped{NAND}$ e $t_{\mathrm{H}\to\mathrm{L}} \sim 4 \cdot t\ped{NAND}$ (supponendo che il tempo di transizione $\mathrm{H}\to\mathrm{L}$ e $\mathrm{L}\to\mathrm{H}$ per la singola porta =NAND= siano uguali).

   Il contatore programmabile funziona bene perché il =LOAD= è sincrono, se fosse asincrono si resetterebbe non appena l'=RCO= è 1 e salterei l'=F=. Lo svantaggio è che conto da $(16 - N)_{16}$ a =F= che è chiaramente inaccettabile.

   Nota che il segnale in uscita da $Q_{3}$ ha frequenza $f\ped{clock}/N$ ma non è chiaramente un'onda quadra come il clock, ma un'onda quadra con duty cycle.

   Il =PRESET= è asincrono.

   I FF-D usati cambiano sul /rising-edge/ del clock.

3) Per fare la FSM di Miele
   - codifico i possibili output in uscite dei registri (logica che prende input e registri e dà l'output)
   - faccio le mappe del Kraken per capire cosa dare in pasto ai registri usando le uscite degli stessi e l'input

4) La formula a cui arriva per Boltzmann mi sembra non avere nessun senso


* Orali
** Manuele
*** Digitale
- Domanda sulla relazione
- Come implementare una moltiplicazione in binario
  1. Di quali componenti ho bisogno?
  2. Spiegare il funzionamento per prodotto di due numei a 2 cifre
- Shift-register
  1. Schema del circuito
  2. Tempi caratteristici del circuito
     Tempo di clock, propagazione, di setup, di hold. Il periodo di clock deve essere più grande della somma del tempo di propagazione e del tempo di setup. In uno shift register il periodo di clock deve essere maggiore del tempo di hold.
*** Analogica
- Circuito cusumano in pittura.
  1. Trovare la relazione tra $V\ped{in}$ e $V\ped{out}$.

     In regime lineare è $V\ped{out} = A (V_{+} - V_{-})$. È, per la condizione di cortocircuito virtuale
     \begin{equation}
     V_{-} \simeq V_{+} = \frac{1}{1 + RC s} V\ped{in}
     \end{equation}
     Inoltre
     \begin{equation}
     \frac{V\ped{in} - V_{-}}{R'} = \frac{V_{-} - V\ped{out}}{R'} \quad \Rightarrow \quad V_{out} = 2 V_{-} - V\ped{in} = \frac{1 - sRC}{1 + sRC} V\ped{in}
     \end{equation}

  2. Dire che caratteristiche ha la funzione di risposta

     Nel dominio delle frequenze $s = j \omega$ vediamo subito che la funzione di risposta ha modulo unitario, quindi il circuito produce soo uno sfasamento $\Delta \phi = - 2 \arctan(\omega RC)$
** Cusumano (Avanzato)
*** Digitale
- Es11: shift-register con edge-triggered DFF.
  1. Preset e clear del DFF sono sincroni o asincroni? Commento sulla /function table/ del manuale.

     Asincroni
  2. Come misuro il ritardo operativamente?
- Progettare un FFJK come una macchina a stati finiti che funziona con FFD
*** Analogica
- Circuito cusumano in pittura. $V_{S}$ sinusoidale
  [[file:img/circuito-cusumano.png]]
  1. Supponendo che gli opamp lavorino in regime lineare, trovare la corrente su $R_{4}$.

     Corrente nulla in ingresso agli opamp + corto virtuale. $I_{4} = V_{S}/R_{4}$

  2. Mostrare che l'impedenza in ingresso del circuito è equivalente a quella di un'induttanza.
